\input{preamble.tex}
\newcommand{\makefulltitle}{Ako vytlačiť Logaritmické pravítko }
\input{makefooters.tex}
\input{makeperex_sk.tex}

\title{\fontsize{60}{60}\selectfont LOGARITMICKÉ PRAVÍTKO}
\preauthor{}\postauthor{}\author{}
\predate{}\postdate{}\date{}
\begin{document}

  \begin{center}
    \headingfont\fontsize{20}{20}\selectfont AKO VYTLAČIŤ
  \end{center}

  {\let\newpage\relax\maketitle}% no new line before title
  \nosection{}
  \large\textbf{\makeperex Tento extrémne stručný návod opisuje ako vytlačiť obsah tohoto dokumentu na papierové hárky pre výrobu dvoch papierových Logaritmických pravítok \modelname.}

  \begin{multicols*}{3}
  \normalsize{

  S dostatočným množstve papiera môžeš vytlačiť a vyrobiť nekonečné množstvo Logaritmických pravítok. Tento dokument je poskytnutý pod licenciou Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License, čo znamená, že ho môžeš šíriť a zdieľať, tlačený alebo v elektronickej forme, s kýmkoľvek. Autori budú vďační!

  Na vytlačenie sady hárkov pre výrobu dvoch papierových Logaritmických pravítok potrebuješ:
    \begin{enumerate}
      \setlength{\parskip}{0pt}
      \setlength{\parsep}{0pt}
      \item laserovú tlačiareň (dá sa použiť aj atramentová, ale nejlepšie výsledky sú s laserovou\footnote{Ak nemáš prístup k tlačiarni, využi kopírovaciu službu (copy shop).}
      \item štyri A4 hárky 160-210 g{\char"00B7}m\textsuperscript{-2} (tvrdého) papiera (vhodného pre použitý typ tlačiarne)
      \item jeden A4 hárok pauzovacieho papiera (vhodného pre použitý typ tlačiarne)\footnote{Ak tlačiareň nedokáže vytlačiť pauzovací papier, môžeš naň rozmery priehľadných častí preniesť ručne, ceruzkou a pravítkom.}
    \end{enumerate}

  Návody \textbf{Ako vyrobiť Logaritmické pravítko} a \textbf{Ako používať Logaritmické pravítko} môžeš vytlačiť akýkoľvek druh papiera. V ovládači alebo tlačovej aplikácii nastav mierku na 100\%, vypni všetky možnosti automatického centrovania a zapni automatickú rotáciu. Použi bezokrajovú tlač.

  \textbf{Tvrdé hárky}
Celkom osem strán (strany 1-8) sa tlačí obojstranne na štyri hárky tvrdého papiera. Lícne strany týchto hárkov sú označené \textbf{PEVNÁ ČASŤ + BEŽEC} a \textbf{POSUVNÁ ČASŤ}. Použi obojstrannú tlač.

  \textbf{Pauzovací papier}
Len jedna strana (strana 9) sa tlačí na jednu stranu hárku pauzovacieho papiera. Je označená nápisom \textbf{PRIESVITNÉ ČASTI}.

  \textbf{Čo ďalej}
Po vytlačení hárkov, pokračuj podľa inštrukcií v návode \textbf{Ako vyrobiť Logaritmické pravítko}.

  }
  \end{multicols*}
  
\end{document}
