% vim: et
\input{preamble.tex}
\usepackage{background}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{slovak}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\input{cut_n_bend.tex}

\newcommand{\makefulltitle}{Ako používať Logaritmické pravítko }
% localisation strings used in the templates
% table of scales (scalest.tex)
\newcommand{\tabstockupper}{horná polovica Pevnej časti }
\newcommand{\tabslidefront}{predná strana Posuvnej časti }
\newcommand{\tabslideback}{zadná strana Posuvnej časti }
\newcommand{\tabstocklower}{spodná polovica Pevnej časti }
% table of operations (opst.tex)
\newcommand{\tabop}{operácia }
\newcommand{\tabscales}{stupnice }
\newcommand{\tabmultdiv}{násobenie\hfill \break delenie }
\newcommand{\tabreciprdiv}{recipročné delenie }
\newcommand{\tabsqr}{druhá (od)mocnina }
\newcommand{\tabcube}{tretia (od)mocnina }
\newcommand{\tabdec}{desiata (od)mocnina }
\newcommand{\tabhund}{stá (od)mocnina }
\newcommand{\tabarbpr}{všeobecná mocnina }
\newcommand{\tabcos}{kosínus }
\newcommand{\tabsin}{sínus }
\newcommand{\tabtan}{tangens }
\newcommand{\tablog}{dekadický logaritmus }
\input{makefooters.tex}
\input{makeperex_sk.tex}

\title{\fontsize{60}{60}\selectfont LOGARITMICKÉ PRAVÍTKO}
\preauthor{}\postauthor{}\author{}
\predate{}\postdate{}\date{}
\begin{document}

  \begin{center}
    \headingfont\fontsize{28}{28}\selectfont AKO POUŽÍVAŤ LOGARITMICKÉ PRAVÍTKO
  \end{center}

%  {\let\newpage\relax\maketitle}% no new line before title
  \nosection{}
  \large\textbf{\makeperex Tento návod popisuje ako používať papierové Logaritmické pravítko \modelname.}

  \begin{multicols*}{3}
  \normalsize{
  Logaritmické pravítko sa skladá z:
    \begin{enumerate}
      \setlength{\parskip}{0pt}
      \setlength{\parsep}{0pt}
      \item Pevnej časti;
      \item Posuvnej časti; a
      \item Bežca.
    \end{enumerate}

  Na prednej strane Pevnej časti a oboch stranách Posuvnej časti sú zobrazené logaritmické stupnice, označené veľkými písmenami:

  \input{scalest.tex}
  Čiary na stupniciach sa nazývajú \textbf{indexy} alebo rysky. Číselné značky na stupnici označujú významné indexy.

  Na \textbf{zadnej strane Pevnej časti} sú tabuľky \textbf{matematických a fyzikálnych konštánt} a ďalšia užitočná grafika\footnote{Metrické a palcové stupnice na zadnej strane Pevnej časti a prednej strane Bežca nemusia merať presne, pretože teplota a vlhkosť spôsobené lepením menia mechanické vlastnosti a rozmery papiera.}, ale tieto sa priamo nepoužívajú v matematických operáciách. Posuvná časť  obsahuje prevodné mierky pre imperiálne a metrické (SI) jednotky a na vnútorných stranách prevodné stupnice medzi číselnými sústavami a mierami uhlov.
a
  Posuvná časť sa pohybuje vo vnútri Pevnej časti a Bežec po jej povrchu. Matematické operácie sa vykonávajú vzájomným posúvaním častí, zarovnaním indexov stupníc a odčítaním hodnôt. Niektoré operácie vyžadujú drobnú konverziu desatinných miest.

  \input{opst.tex}

  \makeop{2mm}{{x}\cdot{y}}
  \textbf{Jednoduché násobenie}

\constt{1.2{\char"00D7}2.3:}
Posuň index 1 stupnice C na pozíciu indexu 1.2 stupnice D.
Posuň Bežec na index 2.3 stupnice D.
Hodnota, ktorú Bežec ukazuje na stupnici C je výsledok: \constt{2.76}.

\footnotesize Použi stupnice A a B pre násobenie a delenie väčších čísel.\normalsize

  \textbf{Násobenie s prechodom}
\constt{2.4{\char"00D7}4.6}
Posuň index 10 stupnice C na pozíciu indexu 2.4 stupnice D.
Posuň Bežec na index 4.6 stupnice C.
Hodnota, ktorú Bežec ukazuje na stupnici D je 1.105.
Z pamäti vypočítaj, že súčin približných hodnôt 2.5{\char"00D7}5 je 12.5.
Výsledok je teda väčší ako 10.
Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{11.05}. 

  \makeop{2mm}{{x}/{y}}
  \textbf{Jednoduché delenie}

\constt{4.6/7.7:}
Posuň Bežec na index 4.6 stupnice D.
Posuň index 7.7 stupnice C na Bežec.
Posuň Bežec buď na index 1 alebo index 10 stupnice C, podľa toho, ktorý je bližšie. V tomto prípade index 10.
Bežec je teraz na indexe 5.97 na stupnici D. Správna odpoveď je približne 4 / 8 = 0.5. Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{0.597}.

  \makeop{2mm}{{1}/{x}}
  \textbf{Recipročná hodnota}

\footnotesize Stupnica CI je inverzná stupnica, hodnoty indexov stúpajú zprava doľava. \normalsize

\constt{1/7.6:}
Posuň Bežec na index 7.8 stupnice CI.
Bežec je teraz na indexe 1.132 na stupnici C.
Správna odpoveď je približne 1 / 10 = 0.1. Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{0.1132}.

  \makeop{3mm}{x^2}
  \textbf{Druhá mocnina}

\constt{4.2\textsuperscript{2}:}
Posuň Bežec na index 4.2 stupnice C.
Bežec ukazuje výsledok \constt{17.6} na stupnici B.

  \makeop{3mm}{\sqrt{x}}
  \textbf{Druhá odmocnina}

\footnotesize Pre počítanie druhej odmociny čísel s nepárnym počnom číslic použi rozsah [1, 10] stupnice B. Pre druhú mocninu čísel s párnym počtom číslic použi rozsah [10, 100] stupnice B. \normalsize

\constt{4400\textsuperscript{0.5}:}
Posuň Bežec na index 44 stupnice B (4400 má párny počet číslic).
Bežec je na indexe 6.65 na strupnici C. Správna odpoveď je približne 70, keďźe 70\textsuperscript{2} = 4900. Úpravout desatinného miesta získaš výsledok: \constt{66.5}.

  \makeop{3mm}{x^3}
  \textbf{Tretia mocnina}

\constt{4.8\textsuperscript{3}:}
Posuň Bežec na index 4.8 stupnice D.
Bežec ukazuje výsledok \constt{110} na stupnici K.

  \makeop{3mm}{\sqrt[\leftroot{5}\uproot{2}3]{x}}
  \textbf{Tretia odmocnina}

\footnotesize Rozsah [1, 10] stupnice K sa používa pre tretie odmocniny čísel s jednou číslicou, rozsah [10, 100] pre čísla s dvoma číslicami, [100, 1000] pre trojmiestne čísla. Čísla so štyrmi číslicami opäť prvý rozsah, päť číslic druhý rozsah, atď. \normalsize

\constt{4400\textsuperscript{0.33}:}
Posuň Bežec na index 4.4 stupnice K (4400 má 4 číslice).
Bežec je na indexe 1.655 na stupnici D.
Správna odpoveď je medzi 10 a 20 pretože 10\textsuperscript{3} = 1000 a 20\textsuperscript{3} = 8000. Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{16.55}.

  \makeop{3mm}{{x}^{10}}
  \textbf{Desiata mocnina}

\footnotesize Mocnenie na mocniny čísla 10 a všeobecné mocniny (vrátane odmocnín) sa počítajú na stupniciach LL, ktoré sú umiestnené na opačnej strane Posuvnej časti. \normalsize

\constt{1.36\textsuperscript{10}:}
Posuň Bežec na index 1.36 stupnice LL2.
Bežec sa nachádza na indexe \constt{21.5} na stupnici LL3, čo je výsledok operácie.

  \makeop{3mm}{\sqrt[\leftroot{6}\uproot{2}10]{x}}
  \textbf{Desiata odmocnina}

\constt{5\textsuperscript{0.1}:}
Posuň Bežec na index 5 stupnice LL3.
Bežec sa nachádza na indexe \constt{1.175} na stupnici LL2, čo je výsledok operácie.

  \makeop{3mm}{{x}^{100}}
  \textbf{Stá mocnina}

\constt{1.02\textsuperscript{100}:}
Posuň Bežec na index 1.02 stupnice LL1.
Bežec sa nachádza na indexe \constt{7.25} na stupnici LL3, čo je výsledok operácie.

  \makeop{3mm}{\sqrt[\leftroot{7}\uproot{2}100]{x}}
  \textbf{Stá odmocnina}

\constt{5\textsuperscript{0.01}:}
Posuň Bežec na index 5 stupnice LL3.
Bežec sa nachádza na indexe \constt{1.022} na stupnici LL1, čo je výsledok operácie.

  \makeop{3mm}{x^y}
  \textbf{Všeobecná mocnina}

\constt{9.1\textsuperscript{2.3}:}
Posuň index 9.1 stupnice LL3 na pozíciu indexu 1 stupnice D.
Posuň Bežec na index 2.3 stupnice D.
Pozícia Bežca na stupnici LL3 je výsledok: \constt{160.6}. Bežec je v skutočnosti v blízkosti 161, pretože stupnica stráca presnosť so stúpajúcou hodnotou. 

\constt{230\textsuperscript{0.45}:}
Posuň index 230 stupnice LL3 na pozíciu indexu 10 stupnice C.
Posuň Bežec na index 4.5 stupnice C.
Bežec sa nachádza na indexe výsledku na stupnici LL3: \constt{11.6}.

\constt{0.78\textsuperscript{3.4}:}
Posuň index 3.4 stupnice LL3 na pozíciu indexu 7.8 stupnice C.
Posuň Bežec na index 10 stupnice C.
Bežec sa nachádza na indexe výsledku na stupnici LL3: \constt{4.3}.

\constt{1.9\textsuperscript{2.5}:}
Posuň index 1.9 stupnice LL2 na pozíciu indexu 10 stupnice C.
Posuň Bežec na index 2.5 stupnice C.
Bežec sa nachádza na indexe výsledku na stupnici LL3: \constt{4.97}.

\constt{0.99\textsuperscript{560}:}
Posuň index 9.9 stupnice LL3 na pozíciu indexu 10 stupnice C.
Posuň Bežec na index 5.6 stupnice C.
Bežec sa nachádza na indexe 3.6 na stupnici LL3.
Pretože si použil/použila jednu stotinu exponentu, úpravou hodnoty o dve desatinné miesta získaš výsledok: \constt{0.036}.

  \makeop{3mm}{\sin{x}}
  \textbf{Sínus}

\footnotesize Použi stupnicu S pre výpočet sínusu uhlov medzi 5\textdegree a 90\textdegree, a stupnicu ST pre uhly medzi 30' a 6\textdegree. \normalsize

\constt{sin(33\textdegree):}
Posuň Bežec na 33 stupnice S.
Bežec sa nachádza na indexe 5.45 na stupnici C.
Správna odpoveď je medzi 0.1 a 1. Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{0.545}.

  \makeop{3mm}{\cos{x}}
  \textbf{Kosínus}

\constt{cos(33\textdegree):}
Posuň Bežec na index 33 stupnici S.
Bežec sa nachádza na indexe výsledku \constt{0.83} na stupnici P (inverzná stupnica).

  \makeop{3mm}{\tan{x}}
  \textbf{Tangens}

\footnotesize Použi stupnicu T pre výpočet tangensu uhlov medzi 5\textdegree a 45\textdegree, a stupnicu ST pre uhly medzi 30' a 6\textdegree. \normalsize

\constt{tan(33\textdegree):}
Posuň Bežec na index 33 stupnice S.
Bežec sa nachádza na indexe 6.5 na stupnici C.
Správny výsledok je medzi 0.1 a 1. Úpravou desatinného miesta získaš výsledok: \constt{0.65}.

  \makeop{3mm}{\log_{10}{x}}
  \textbf{Dekadický logaritmus}

\constt{log\textsubscript{10}2.6:}
Posuň Bežec na index 2.6 stupnice D.
Bežec sa nachádza na indexe 4.14 na stupnici L.
Úpravou hodnoty o desatinné miesto získaš výsledok: \constt{0.414}.
  }
  \end{multicols*}
  
\end{document}
